\chapter*{Kurzfassung} %*-Variante sorgt dafür, das Abstract nicht im Inhaltsverzeichnis auftaucht
\phantomsection\pdfbookmark{Kurzfassung}{kurzfassung}


Diese Studienarbeit behandelt die Konzeption, Entwicklung und Realisierung eines mechatronischen Roboters, der als Demonstrator auf Hochschulmessen eingesetzt werden soll. Ausgangspunkt ist die Herausforderung, ein technisch funktionales und gleichzeitig anschauliches System zu entwerfen, das die interdisziplinäre Zusammenarbeit zwischen Mechanik, Elektronik und Informatik widerspiegelt. Ziel ist die Entwicklung eines Gesamtsystems, das Methoden des Systems Engineering, der hardwarenahen Programmierung und der additiven Fertigung integriert und das Interesse potenzieller Studierender an der DHBW wecken soll.

Das methodische Vorgehen folgte einem hybriden Projektmanagement-Ansatz, der die Struktur des V-Modells mit agilen Elementen aus Scrum verband, um flexibel auf Entwicklungsherausforderungen zu reagieren. Die Entscheidungsfindung für das Antriebskonzept erfolgte durch eine systematische Trade-off-Analyse, die ein radbasiertes Differenzialantriebssystem mit drei Rädern als optimale Lösung identifizierte. Die mechanische Konstruktion wurde mittels cloudbasierter CAD-Modellierung geplant und anschließend als Holzprototyp gefertigt.

Die Systemarchitektur sieht eine funktionale Trennung zwischen Bewegungssteuerung und Interaktionssystem vor. Während ein ESP32 die Motoransteuerung und Fahrlogik übernimmt, wird ein Raspberry Pi als zentrales Element für die visuelle Interaktion eingesetzt. Über ein Display werden animierte Augen und Statusinformationen dargestellt, um die Außenwirkung des Roboters zu erhöhen und eine intuitive Mensch-Maschine-Interaktion zu ermöglichen.

Als Ergebnis liegt ein funktionsfähiger Prototyp auf Holzbasis vor, der die Validierung der Antriebs-, Steuerungs- und Interaktionsarchitektur ermöglichte. Die implementierte Differentialsteuerung auf dem ESP32 setzt Eingabebefehle präzise um und erlaubt Manöver wie das Drehen auf der Stelle. Die Display- und Augenanimationen auf dem Raspberry Pi laufen stabil und verdeutlichen das geplante Interaktionskonzept. Die vollständige mechanische Integration der Kopf-Einheit sowie die Umsetzung des finalen DHBW-Designs waren nicht Gegenstand der abschließenden Umsetzung innerhalb dieser Arbeit.
\clearpage

\chapter*{Abstract} %*-Variante sorgt dafür, das Abstract nicht im Inhaltsverzeichnis auftaucht
\phantomsection\pdfbookmark{Abstract}{abstract}
This study addresses the conception, development, and realization of a mechatronic robot intended for use as a demonstrator at university fairs. The project is motivated by the challenge of designing a system that is both technically functional and visually engaging, reflecting the interdisciplinary collaboration between mechanical engineering, electrical engineering, and computer science. The objective is the development of an overall system that integrates methods of systems engineering, low-level programming, and additive manufacturing in order to attract prospective students to the Baden-Württemberg Cooperative State University (DHBW).

The methodological approach followed a hybrid project management strategy combining the structured framework of the V-model with agile elements derived from Scrum, allowing flexible responses to development challenges. The decision-making process for the drive concept was based on a systematic trade-off analysis, which identified a three-wheeled, differential drive system as the optimal solution. The mechanical design was developed using cloud-based CAD tools and subsequently realized as a wooden prototype.

The system architecture features a functional separation between motion control and interaction systems. While an ESP32 microcontroller is responsible for motor control and driving logic, a Raspberry Pi is employed as the central component for visual interaction. Animated eyes and system status information are displayed via a screen to enhance the robot’s external appearance and enable intuitive human–machine interaction.

As a result, a functional prototype based on a wooden structure was realized, allowing validation of the drive, control, and interaction architecture. The implemented differential control on the ESP32 reliably executes input commands and enables maneuvers such as turning on the spot. The display and eye animations running on the Raspberry Pi operate stably and illustrate the intended interaction concept. The complete mechanical integration of the head unit and the implementation of the final DHBW design were not within the scope of the final realization of this study.

\clearpage