\chapter{Zusammenfassung und Fazit\textcolor{brown}{FAIK}}
\label{cha:zusammenfassung_fazit}
Im Rahmen dieser Studienarbeit wurde ein mobiler mechatronischer Roboter konzipiert und als funktionsfähiger Prototyp realisiert, der zukünftig als interaktiver Technologieträger auf Hochschulmessen dienen soll. Der Fokus lag dabei auf der Entwicklung einer robusten Antriebsarchitektur sowie der Integration moderner Hardwarekomponenten. Das Ergebnis ist ein fahrbereites Grundsystem, das die Kernanforderungen an Mobilität und Steuerung erfüllt. Durch die Aufteilung der Rechenlast auf einen ESP32 für die Motorregelung und einen Raspberry Pi für die übergeordnete Logik konnte eine leistungsfähige Systemarchitektur geschaffen werden. Diese steuert nicht nur den Antrieb, sondern ermöglicht auch die Wiedergabe von Augenanimationen und Robotergeräuschen, was die Interaktion mit dem Publikum lebendig gestaltet. Die Implementierung der differenziellen Steuerung verleiht dem Roboter zudem die geforderte Wendigkeit, um sich in begrenzten Räumen zu bewegen.

Trotz dieser Erfolge zeigte der Projektabschluss, dass die Entwicklung eines komplexen mechatronischen Systems stark von externen Faktoren abhängig ist. Lieferverzögerungen bei kritischen Bauteilen führten dazu, dass die Testphasen verkürzt und die mechanische Integration des Kopf-Moduls nicht vollständig abgeschlossen werden konnten. Der aktuelle Prototyp beweist die technische Machbarkeit, entspricht in seiner optischen Erscheinung als Holzkonstruktion jedoch noch nicht dem finalen Designanspruch eines Messe-Exponats. Auch im Bereich der funktionalen Sicherheit wurden während der Validierung Schwachstellen in der Hardware identifiziert, insbesondere beim Verhalten der Motoren im Fehlerfall, die in einer folgenden Iteration behoben werden müssen.

Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass das Projektteam eine solide Basis für die Weiterentwicklung geschaffen hat. Die grundlegenden technischen Hürden wurden überwunden und das Zusammenspiel von Mechanik, Elektronik und Software ist etabliert. Für den erfolgreichen Einsatz als repräsentativer Demonstrator sind nun vor allem die ästhetische Verkleidung mittels additiver Fertigung sowie die Implementierung zusätzlicher Hardware-Sicherheitsmechanismen erforderlich. Mit diesen Anpassungen hat der Roboter das Potenzial, als Blickfang auf kommenden Messen zu fungieren und das technische Know-how der Hochschule eindrucksvoll zu repräsentieren.


\chapter{NICHT VERGESSEN}

1) IMMER ERKLÄREN WARUM WIR SO ENTSCHIEDEN HABEN UND NICHT ANDERS(hat max mehrmals betont)


2) \textcolor{red}{Simon} Geräusche vorgehensweise umsetzung. 






FAIK:  flowchart \ref{fig:flowchart_steuerung} kleingeschriebene block-> alles einheitlich!



%
%Auf zwei bis drei Seiten soll auf folgende Punkte eingegangen werden:
%
%\begin{itemize}
%	\item Welches Ziel sollte erreicht werden
%	\item Welches Vorgehen wurde gewählt
%	\item Was wurde erreicht, zentrale Ergebnisse nennen, am besten quantitative Angaben machen
%	\item Konnten die Ergebnisse nach kritischer Bewertung zum Erreichen des Ziels oder zur Problemlösung beitragen
%	\item  Ausblick
%\end{itemize}
%
%In der Zusammenfassung sind unbedingt klare Aussagen zum Ergebnis der Arbeit zu nennen. Üblicherweise können Ergebnisse nicht nur qualitativ, sondern auch quantitativ benannt werden, z.~B. \glqq \ldots konnte eine Effizienzsteigerung von \SI{12}{\percent} erreicht werden.\grqq~oder \glqq \ldots konnte die Prüfdauer um \SI{2}{\hour} verkürzt werden\grqq.
%
%Die Ergebnisse in der Zusammenfassung sollten selbstverständlich einen Bezug zu den in der Einleitung aufgeführten Fragestellungen und Zielen haben.
