\chapter{Grundlagen}
\label{cha:Grundlagen}


\textit{Hier beschreibt jeder die theoretischen Konzepte, die für seine Aufgaben notwendig sind.}

% --- ANGUS ---
\subsection{Roboterarten}

Roboter lassen sich anhand ihres Einsatzgebiets, ihres mechanischen Aufbaus sowie ihrer Interaktion mit dem Menschen in verschiedene Kategorien einteilen. Je nach Anwendungsfall unterscheiden sich die Anforderungen hinsichtlich Beweglichkeit, Präzision, Autonomie und Sicherheit. Im Folgenden werden die für diese Arbeit relevanten Roboterarten vorgestellt.

\subsubsection{Industrieroboter}

Industrieroboter werden hauptsächlich in automatisierten Fertigungsprozessen eingesetzt. Typische Aufgaben sind Schweißen, Montieren, Lackieren oder Palettieren. Sie zeichnen sich durch eine hohe Wiederholgenauigkeit, Geschwindigkeit und Tragfähigkeit aus und arbeiten meist innerhalb abgeschirmter Sicherheitsbereiche. Aufgrund der hohen Kräfte und Geschwindigkeiten ist während des Betriebs in der Regel keine direkte Zusammenarbeit mit Menschen vorgesehen.

\subsubsection{Kollaborative Roboter}

Kollaborative Roboter, auch Cobots genannt, sind speziell für die direkte Zusammenarbeit mit Menschen entwickelt worden. Im Gegensatz zu klassischen Industrierobotern verfügen sie über Sicherheitsfunktionen wie Kraft- und Momentenbegrenzungen sowie Sensoren zur Personenerkennung. Dadurch können sie Arbeitsräume mit Menschen teilen und diese bei Montage- oder Handhabungsaufgaben unterstützen.

\subsubsection{Mobile Roboter}

Mobile Roboter besitzen die Fähigkeit, sich selbstständig oder ferngesteuert innerhalb ihrer Umgebung fortzubewegen. Je nach Einsatzgebiet kommen Räder, Ketten oder Laufmechanismen zum Einsatz. Typische Anwendungen finden sich in der Logistik, der Landwirtschaft, der Erkundung oder im Servicebereich. Die Navigation erfolgt häufig mithilfe verschiedener Sensoren wie Kameras, Laserscannern oder Ultraschallsensoren.

\subsubsection{Humanoide Roboter}

Humanoide Roboter orientieren sich hinsichtlich ihres Aufbaus an der menschlichen Anatomie. Sie verfügen häufig über einen Kopf, einen Oberkörper, Arme und Beine und können dadurch menschliche Bewegungen oder Gesten nachahmen. Ziel humanoider Roboter ist eine möglichst intuitive Interaktion mit Menschen. Bekannte Vertreter sind beispielsweise der Tesla Optimus oder der Atlas-Roboter von Boston Dynamics.

\subsubsection{Demonstrations- und Serviceroboter}

Demonstrations- und Serviceroboter dienen der Interaktion mit Menschen und übernehmen Informations-, Präsentations- oder Unterstützungsaufgaben. Im Vordergrund stehen hierbei weniger hohe Traglasten oder Präzision als vielmehr ein ansprechendes Erscheinungsbild, intuitive Bedienbarkeit und eine angenehme Mensch-Roboter-Interaktion. Aufgrund dieser Eigenschaften findet diese Roboterklasse häufig Anwendung auf Messen, in Museen oder im Bildungsbereich.

Der im Rahmen dieser Arbeit entwickelte Roboter lässt sich als mobiler Demonstrationsroboter mit humanoiden Gestaltungselementen einordnen. Obwohl keine komplexen Manipulationsaufgaben vorgesehen sind, orientieren sich das äußere Erscheinungsbild sowie die geplanten Interaktionsmöglichkeiten an humanoiden Robotern. Gleichzeitig dient der Roboter als Demonstrationsplattform für verschiedene mechatronische und informationstechnische Systeme.

\section{Mechanische Konstruktionsprinzipien (Angus)}

\subsection{Additive Fertigung mittels 3D-Druck}

Die additive Fertigung, umgangssprachlich als 3D-Druck bezeichnet, ist ein Fertigungsverfahren, bei dem Bauteile schichtweise aus einem digitalen 3D-Modell aufgebaut werden. Im Gegensatz zu konventionellen subtraktiven Fertigungsverfahren, bei denen Material beispielsweise durch Fräsen oder Drehen entfernt wird, entsteht das Bauteil ausschließlich durch das gezielte Auftragen von Material. Aufgrund der hohen Gestaltungsfreiheit und der vergleichsweise geringen Herstellungskosten wird die additive Fertigung insbesondere im Prototypenbau, der Produktentwicklung sowie bei Kleinserien eingesetzt.



Im Rahmen dieser Arbeit kommt das Fused Deposition Modeling (FDM)-Verfahren zum Einsatz. Dabei wird ein thermoplastischer Kunststoff in Form eines Filaments einer beheizten Düse zugeführt und aufgeschmolzen. Das geschmolzene Material wird entlang der zuvor berechneten Druckbahnen auf einer Bauplattform abgelegt und erstarrt nach dem Austritt aus der Düse. Nachdem eine Schicht fertiggestellt wurde, bewegt sich die Bauplattform oder der Druckkopf um die eingestellte Schichthöhe, sodass die nächste Materialschicht aufgetragen werden kann. Dieser Vorgang wird solange wiederholt, bis das Bauteil vollständig aufgebaut ist.

Das Ausgangsmaterial liegt je nach Druckverfahren in unterschiedlichen Formen vor. Beim im Rahmen dieser Arbeit verwendeten FDM-Verfahren wird das Material als Filament auf Spulen bereitgestellt und dem Drucker kontinuierlich zugeführt. Je nach Anwendungsfall stehen zahlreiche Werkstoffe mit unterschiedlichen Eigenschaften zur Verfügung. Zu den am häufigsten verwendeten Materialien zählen thermoplastische Kunststoffe wie PLA oder PETG. Darüber hinaus existieren Filamente mit Kohle- oder Glasfaserverstärkung, die eine höhere Steifigkeit und Festigkeit ermöglichen. Neben Kunststoffen können durch andere additive Fertigungsverfahren auch Metalle, Keramiken oder Beton verarbeitet werden, wodurch sich das Einsatzspektrum von der Prototypenfertigung bis hin zur Luft- und Raumfahrt sowie zum Bauwesen erstreckt.

Ein wesentlicher Vorteil der additiven Fertigung liegt in ihrer hohen konstruktiven Freiheit. Selbst komplexe Geometrien, innenliegende Strukturen oder funktionsintegrierte Bauteile können ohne zusätzlichen Fertigungsaufwand hergestellt werden. Darüber hinaus sind keine speziellen Werkzeuge oder Formen erforderlich, sodass Änderungen am CAD-Modell schnell umgesetzt und neue Bauteile innerhalb kurzer Zeit gefertigt werden können. Dies ist insbesondere während der Entwicklung von Prototypen von großem Vorteil. Gleichzeitig entsteht im Vergleich zu subtraktiven Fertigungsverfahren deutlich weniger Materialabfall, da ausschließlich das tatsächlich benötigte Material verarbeitet wird. Die Möglichkeiten des 3D-Drucks werden dabei hauptsächlich durch die Eigenschaften des verwendeten Werkstoffs sowie den verfügbaren Bauraum des Druckers begrenzt.

Moderne FDM-Drucker ermöglichen zudem den Mehrmaterial- oder Mehrfarbendruck. Dadurch können unterschiedliche Farben oder Materialien innerhalb eines Bauteils kombiniert werden. Neben optischen Vorteilen können so auch funktionale Eigenschaften, beispielsweise durch den Einsatz flexibler und starrer Materialien in einem Bauteil, realisiert werden.

Neben den Vorteilen weist das Verfahren jedoch auch einige Einschränkungen auf. Die mechanischen Eigenschaften eines FDM-Bauteils sind aufgrund des schichtweisen Aufbaus richtungsabhängig. Insbesondere die Festigkeit senkrecht zur Schichtrichtung fällt häufig geringer aus als innerhalb einer Schicht. Zusätzlich können Maßabweichungen, Oberflächenrauheiten sowie Verzug durch thermische Spannungen auftreten. Je nach Bauteilgeometrie sind außerdem Stützstrukturen erforderlich, die nach dem Druck entfernt werden müssen und den Nachbearbeitungsaufwand erhöhen. Für größere Stückzahlen ist das Verfahren aufgrund der vergleichsweise langen Fertigungszeiten zudem wirtschaftlich weniger geeignet als konventionelle Fertigungsmethoden.



\subsection{Stabilität bei mobilen Robotern}
\subsubsection{Einfluss des Schwerpunkts und der Stützradposition}
\subsubsection{Mechanik von Wechselakkusystemen}
\subsection{Ultraschallsensoren}

Ultraschallsensoren sind berührungslos arbeitende Sensoren, die zur Abstandsmessung und Objekterkennung eingesetzt werden. Aufgrund ihrer robusten Arbeitsweise und ihrer vergleichsweise geringen Kosten finden sie häufig Anwendung in mobilen Robotersystemen. Im Gegensatz zu optischen Sensoren ist ihre Funktion weitgehend unabhängig von Farbe oder Transparenz eines Objekts, wodurch auch Glas oder dunkle Oberflächen zuverlässig erkannt werden können.

Das Messprinzip basiert auf der Aussendung und dem Empfang von Ultraschallwellen. Hierbei erzeugt ein piezoelektrischer Wandler einen kurzen Schallimpuls im Ultraschallbereich (Frequenzen oberhalb von 20\,kHz), der sich mit der Schallgeschwindigkeit in Luft ausbreitet. Trifft der Schall auf ein Hindernis, wird ein Teil der Schallwellen reflektiert und vom Sensor wieder empfangen. Aus der gemessenen Laufzeit zwischen Senden und Empfangen des Signals kann die Entfernung zum Objekt bestimmt werden.

Die Distanzberechnung erfolgt nach dem Laufzeitverfahren und lässt sich durch folgende Gleichung beschreiben:

\begin{equation}
	s = \frac{c \cdot t}{2}
	\label{eq:ultraschall}
\end{equation}

Dabei bezeichnet $s$ den Abstand zum Objekt, $c$ die Schallgeschwindigkeit in Luft und $t$ die gemessene Laufzeit des Ultraschallsignals. Der Faktor zwei berücksichtigt, dass der Schall sowohl den Hin- als auch den Rückweg zwischen Sensor und Objekt zurücklegt.

Ein wesentlicher Vorteil von Ultraschallsensoren besteht darin, dass ihre Messung weitgehend unabhängig von den optischen Eigenschaften eines Objekts erfolgt. Dadurch eignen sie sich insbesondere für Anwendungen mit wechselnden Lichtverhältnissen oder unterschiedlich beschaffenen Oberflächen. Gleichzeitig weisen Ultraschallsensoren einige Einschränkungen auf. So hängt die Schallgeschwindigkeit unter anderem von der Umgebungstemperatur ab, wodurch Messabweichungen entstehen können. Zudem können schräg ausgerichtete oder stark schallabsorbierende Oberflächen die Reflexion des Signals verringern und somit die Messgenauigkeit beeinflussen.

%Im Rahmen dieser Arbeit werden Ultraschallsensoren zur Hinderniserkennung und Abstandsmessung des entwickelten Roboters eingesetzt. Die gemessenen Distanzen bilden eine wichtige Grundlage für die Kollisionsvermeidung sowie die Umfelderfassung und tragen somit wesentlich zur sicheren Navigation des Roboters bei.

\subsection{Kinematik von Service-Roboter-Armen}
\subsubsection{Freiheitsgrade (DOF) und Gelenktypen}
\subsubsection{Materialkunde für Gehäuse und Kopfmodule}

% --- SIMON ---

\subsubsection{Ressourcenmanagement auf Einplatinencomputern}

\subsection{Mensch-Maschine-Interaktion (HMI)}
\subsubsection{Technologien der Sprachsynthese und -erkennung}
\subsubsection{Netzwerkprotokolle zur Fernwartung (VNC)}

% --- HAI NAM ---
\section{Elektromechanische Integration und Design (Hai Nam)}
\subsection{Ästhetik und modernes Produktdesign von Robotern}

Neben der technischen Funktionalität spielt auch das äußere Erscheinungsbild eines Roboters eine wichtige Rolle. Das Produktdesign beeinflusst nicht nur die optische Wahrnehmung, sondern auch die Benutzerakzeptanz, die Bedienbarkeit und den Gesamteindruck eines Systems. Insbesondere bei Robotern, die in direktem Kontakt mit Menschen eingesetzt werden, trägt ein durchdachtes Design maßgeblich zur Akzeptanz und zum Vertrauen der Nutzer bei.

Moderne Robotersysteme zeichnen sich häufig durch eine klare und reduzierte Formensprache aus. Glatte Oberflächen, abgerundete Kanten sowie eine aufgeräumte Anordnung der Komponenten vermitteln einen hochwertigen und professionellen Eindruck. Gleichzeitig dienen geschlossene Gehäuse dem Schutz empfindlicher Elektronik und mechanischer Bauteile vor äußeren Einflüssen wie Staub oder versehentlichen Berührungen.

Ein weiterer Aspekt des Produktdesigns ist die funktionale Gestaltung. Dabei werden technische Anforderungen mit ästhetischen Gesichtspunkten kombiniert. Sensoren, Kameras oder Bedienelemente werden so in das Gesamtdesign integriert, dass sie ihre Funktion erfüllen, ohne das Erscheinungsbild negativ zu beeinflussen. Ebenso tragen eine strukturierte Kabelführung und verdeckt montierte Komponenten zu einem aufgeräumten Gesamtbild bei.

Durch moderne Fertigungsverfahren wie den 3D-Druck können individuelle Gehäuse und Halterungen mit vergleichsweise geringem Aufwand hergestellt werden. Dadurch lassen sich technische Anforderungen und gestalterische Aspekte bereits während der Entwicklung miteinander verbinden. Änderungen am Design können direkt am CAD-Modell umgesetzt und innerhalb kurzer Zeit als Prototyp gefertigt werden. Dies ermöglicht eine iterative Optimierung sowohl der Funktion als auch der äußeren Gestaltung.

Im Rahmen dieser Arbeit wurde daher neben der technischen Umsetzung auch auf ein modernes und funktionales Design geachtet. Ziel war es, einen Roboten zu entwickeln, dessen Komponenten harmonisch aufeinander abgestimmt sind und dessen äußere Gestaltung die technische Qualität des Gesamtsystems widerspiegelt.

\subsection{Aktorik und Greifsysteme}

\subsubsection{Funktionsweise und Ansteuerung von Servomotoren}
a
\subsubsection{Mechanik von Greifklauen}
a
\subsection{Elektronik-Design und EMV}
a
\subsubsection{Kabelmanagement und Signalintegrität}
a
\subsubsection{Corporate Design Prinzipien im Roboterbau}
a
\section{KI TTS STT}
\subsection{Fourier-Transformation} 
\subsection{TTS} %text to speech
\subsection{STT}


%was ist das , funktionsprinzip,traingingsmethoden, fähigkeiten von kleinen LLMs 

\subsection{Trade-off-Analyse}

Während der Entwicklung technischer Systeme existieren häufig mehrere mögliche Lösungsansätze, die unterschiedliche Vor- und Nachteile besitzen. Um eine nachvollziehbare und objektive Entscheidung treffen zu können, werden im Systems Engineering häufig sogenannte Trade-off-Analysen eingesetzt. Ziel dieser Methode ist es, verschiedene Konzepte anhand zuvor definierter Bewertungskriterien systematisch miteinander zu vergleichen.

Zunächst werden die relevanten Bewertungskriterien festgelegt. Diese können beispielsweise Kosten, Fertigungsaufwand, Funktionalität, Zuverlässigkeit oder Wartungsfreundlichkeit umfassen. Anschließend erhält jedes Kriterium einen Gewichtungsfaktor, der dessen Bedeutung für das Gesamtsystem beschreibt. Kriterien mit hoher Relevanz werden stärker gewichtet als weniger wichtige Eigenschaften.

Im nächsten Schritt werden die einzelnen Konzepte für jedes Bewertungskriterium auf einer einheitlichen Skala bewertet. Im Rahmen dieser Arbeit erfolgt die Bewertung auf einer Skala von 1 bis 5, wobei 1 die ungünstigste und 5 die günstigste Bewertung darstellt. Die gewichtete Punktzahl eines Kriteriums ergibt sich aus dem Produkt aus Bewertung und Gewichtungsfaktor.
Die Gesamtpunktzahl eines Konzepts berechnet sich durch die Summe aller gewichteten Einzelbewertungen


Durch dieses Verfahren lassen sich unterschiedliche Lösungsansätze transparent miteinander vergleichen. Gleichzeitig wird verhindert, dass Entscheidungen ausschließlich auf subjektiven Einschätzungen beruhen. 
