\chapter{Umsetzung und Ergebnisse}
\label{cha:Umsetzung und Ergebnisse}



%Je nach Art der Arbeit kann diese Kapitelüberschrift auch \glqq Ergebnisse\grqq~lauten, z.~B. bei rein messtechnischen Aufgaben.
%
%Beschreibung der Umsetzung des zuvor gewählten Vorgehens (theoretische Untersuchung, Erhebungen, Durchführung von Experimenten, Prototypenaufbau, Implementierung eines Prozesses, etc.).
%
%Verifikation anhand der zuvor erarbeiteten Anforderungen und Validierung in Bezug auf das zuvor gestellte Ziel. Diskussion der Ergebnisse. Spätestens hier auch auf die Zuverlässigkeit der gewonnenen Erkenntnisse eingehen (z.~B. anhand der Genauigkeit von Messergebnissen).


\textit{In diesem Kapitel werden die konkrete Realisierung und die anschließende Validierung der jeweiligen Arbeitspakete zusammenhängend dargestellt.}

% --- ANGUS ---
\section{Mechanische Realisierung und Validierung (Angus)}
\subsection{Umsetzung: Fertigung und Montage}
\subsubsection{Chassis-Modifikationen (Akku, Stützrad, Sensoren)}
Hier wird beschrieben, wie das Akkusystem und die Radposition umgebaut wurden.
\subsubsection{Aufbau der Manipulatoren und des Kopfes}
Details zur Fertigung der Arme, Schultern und des Kopfes sowie Lackierung.

\subsection{Ergebnisse: Mechanische Tests}
\subsubsection{Stabilitäts- und Belastungsprüfung}
Wie stabil steht der Roboter jetzt? Hält der Akku-Mechanismus?
\subsubsection{Optische und haptische Abnahme}
Bewertung der Lackierung und der Bewegungsfreiheit der Arme.

% --- SIMON ---
\section{KI-Systeme: Implementierung und Performance (Simon)}
\subsection{Umsetzung: Software und Infrastruktur}
\subsubsection{Einrichtung der KI-Umgebung (Gemma 3, TTS/STT)}
Details zur Installation und Konfiguration auf dem Pi.
\subsubsection{Display, WLAN und VNC-Integration}
Programmierung der Animationen und Netzwerkeinrichtung.

\subsection{Ergebnisse: Systemleistung}
\subsubsection{Latenzmessung und Benchmarks}
Wie schnell antwortet die KI? Wie flüssig laufen die Animationen?
\subsubsection{Stabilitätstests}
Verbindungstests (VNC) und Laufzeit mit Powerbank.

% --- HAI NAM ---
\section{Elektronik und Design: Integration und Tests (Hai Nam)}
\subsection{Umsetzung: Verdrahtung und Peripherie}
\subsubsection{Installation Screw Terminal und Kabelmanagement}
Beschreibung der sauberen Verkabelung.
\subsubsection{Funktionserweiterungen (Klaue, Speak-Through, Paintbrush)}
Einbau der Klaue und Programmierung der Zusatzfunktionen.

\subsection{Ergebnisse: Funktionsprüfung}
\subsubsection{Test der Aktorik und Animationen}
Greifkrafttests und Ablauf der Winkanimation.
\subsubsection{Usability-Check}
Audioqualität der Durchsagefunktion und Bewertung des Clean-Designs.
